% a bit hackish
\setcounter{footnote}{0}

Ce rapport expose le travail effectué dans le cadre de l'unité de valeur TW52
pendant le semestre d'automne 2011. Ces travaux appliqués dans le cadre d'une
entreprise s'articulent autour d'un sujet élaboré en fin de mon stage en
entreprise le semestre dernier. Voici l'énoncé du sujet proposé :

\begin{center}
\emph{Étude de l'industrialisation du déploiement client du protocole IPv6 à
l'échelle d'un FAI local.}
\end{center}

Ce sujet s'inscrit dans la continuité de mon stage de fin d'études à Trinaps et
de mon expérience personnelle. Au début de mon stage de ST50, je profitais déjà
de 8 mois d'expérience en réseau double pile (IPv4 et IPv6 déployés
simultanément) grâce à mon infrastructure personnelle comprenant plusieurs
routeurs, serveurs et machines bureautiques, répartis sur plusieurs sites
géographiques et plusieurs réseaux segmentés dans des \emph{VLAN} différents.

Chez Trinaps, J'ai travaillé pendant 6 mois sur l'intégration du protocole IPv6
au sein de l'infrastructure opérateur qui permet l'accès à Internet et aux
services sur IP aux clients professionnels de la région. À l'issue du stage,
Trinaps m'embaucha en tant qu'ingénieur réseau et le projet d'intégration IPv6
se terminait positivement : de la rédaction d'un cahier des charges à la
conduite d'un audit, j'ai également eu l'occasion de mettre en pratique un
laboratoire de validation du matériel, assisté à l'attribution du préfixe IPv6
de la part du RIPE (\texttt{2a00:ab80::/32}) et à l'interconnexion des routeurs
de bordure au fournisseur transitaire.

Enfin, à l'occasion de \emph{IPv6 World Day} le 8 juin 2011, les locaux de
Trinaps disposaient d'une double connectivité IPv4 et IPv6 et en interrogeant un
serveur DNS, \url{www.trinaps.com} renvoyaient une adresse IPv4 et une adresse
IPv6. Les objectifs principaux du stages étant remplis, je fus affecté à
d'autres missions jusqu'à la fin du stage et le début de mon embauche effective.
Je déposais en septembre le sujet de cette TW auprès de l'UTBM : à part quelques
réflexions et modifications sur le déploiement complet d'IPv6 sur la plateforme
opérateur, nous étions normalement prêts à effectuer les premiers déploiements
clients.

Malheureusement, le départ imprévu du technicien de support client obligea une
réorganisation interne des tâches et la charge de travail accumulée ne me permit
pas d'exploiter ce semestre comme initialement prévu. Alors que le technicien
nouvellement embauché prend ses fonctions début 2012, j'ai du faire face à une
surcharge de travail dont les conséquences s'appliquent également à cette TW.

J'ai donc tenté, dans la mesure du possible, d'adapter la portée du projet en
conséquence : si les déploiement effectifs sont reportés au premier trimestre
2012, les phases de réflexion et de conception autour de l'intégration du
protocole IPv6 jusqu'au client furent effectives. Le planning initialement prévu
et la comparaison avec les objectifs atteints seront présentés dans une section
ultérieure.

\clearpage

Ce rapport s'articule donc autour de trois chapitres qui décrivent
l'un après l'autres les différents aspects techniques de l'infrastructure de
l'opérateur Trinaps vis-à-vis du déploiement IPv6 chez ses clients :

\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{8pt}
  \item{\textbf{Rappels : IPv6, Infrastructure opérateur et intégration.}\\
  Ce chapitre présentera rapidement le protocole IPv6, ses nouveautés et ses
  caractéristiques techniques puis l'infrastructure opérateur du FAI Trinaps et
  comment IPv6 y fut intégrée pendant mon ST50.}

  \item{\textbf{IPv6 : Modèles de déploiement client.}\\
  Dans ce chapitre sont présentés les différents modèles client actuellement mis
  en place par Trinaps pour fournir une connectivité à Internet et d'autres
  services sur IP à leurs clients. Ces modèles sont ici modifiés pour tenir
  compte de l'ajout du protocole IPv6 jusqu'au réseau du client.}

  \item{\textbf{IPv6 : Bilan et enjeux futurs.}\\
  Ce chapitre achève le rapport en présentant le bilan du travail effectué et
  des enjeux futurs à relever concernant les premiers déploiements client du
  protocole IPv6 en 2012.}
\end{itemize}
